\chapter{Suites et séries}\label{chap:sequences}

Les exercices de ce chapitre sont répartis en deux sections, l'une dédiée spécifiquement aux suites, l'autre aux séries.

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Trouvez le terme général $u_n$ des suites suivantes. Précisez la valeur minimale de l'indice $n$.
\begin{enumerate}
    \item $1$, $1/3$, $1/5$, $1/7$, $1/9$, $1/11$, \ldots
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=1%2C+1%2F3%2C+1%2F5%2C+1%2F7%2C+1%2F9%2C+1%2F11
    \item $1$, $8$, $27$, $64$, $125$, $216$, \ldots
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=1%2C+8%2C+27%2C+64%2C+125%2C+216
    \item $1$, $-2$, $3$, $-4$, $5$, $-6$, $7$, $-8$, \ldots
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=1%2C+-2%2C+3%2C+-4%2C+5%2C+-6%2C+7%2C+-8
    \item $2$, $10$, $26$, $50$, $82$, $122$, \ldots
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=2%2C+10%2C+26%2C+50%2C+82%2C+122
    \item $2$, $11$, $101$, $1001$, $10001$, $100001$, \ldots
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=2%2C+11%2C+101%2C+1001%2C+10001%2C+100001
    \item $1/21$, $1/32$, $1/43$, $1/54$, $1/65$, \ldots
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=1%2F21%2C+1%2F32%2C+1%2F43%2C+1%2F54%2C+1%2F65
    \item $1/2$, $-2/3$, $3/4$, $-4/5$, $5/6$, $-6/7$, \ldots
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=1%2F2%2C+-2%2F3%2C+3%2F4%2C+-4%2F5%2C+5%2F6%2C+-6%2F7
% pas de reconnaissance de suite...
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Déterminez les 6 premiers termes des suites suivantes définies par récurrence~:
\begin{enumerate}
    \item $u_0 = 1$, $u_n = u_{n-1}^{2} - 1$ pour $n \geqslant 1$.
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=u%28n%29+%3D+u%28n-1%29^2+-+1
    \item $u_0 = 1$, $u_1 = 1$, $u_n = 2 u_{n-1} + 3 u_{n-2}$ 
          pour $n \geqslant 2$.
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=u%280%29+%3D+1%2C+u%281%29+%3D+1%2C+u%28n%29+%3D+2+u%28n-1%29+%2B+3+u%28n-2%29
    \item $u_0 = 1$, $u_1 = 1$, $u_n = u_{n-1} \cdot u_{n-2} + 1$ 
          pour $n \geqslant 2$.
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=u%280%29+%3D+1+and+u%281%29+%3D+1+and+u%28n%29+%3D+u%28n-1%29+u_%28n-2%29+%2B+1
    \item $u_1 = 1$, $u_n = \displaystyle \sum_{k = 1}^{n-1} u_k$ pour 
          $n \geqslant 2$.
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=u%281%29+%3D+1+|+u%28n%29+%3D+sum_{i+%3D+1}^{n-1}+u%28i%29
% pas de résultat...
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Étant donnés certains éléments de suites arithmétiques, recherchez l'élément demandé~:
\begin{enumerate}
    \item Si $u_0 = 2$ et $r = 5$, que vaut $u_{10}$ ?
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=range%282%2C52%2C5%29
    \item Si $u_3 = 20$ et $u_{12} = 6,5$, que vaut $r$ ?
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=range%2820%2C6.5%2C-1.5%29
    \item Si $u_{50} = 36$ et $r = -2$, que vaut $u_5$ ?
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=range%28126%2C36%2C-2%29
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Étant donnés certains éléments de suites géométriques, recherchez l'élément demandé~:
\begin{enumerate}
    \item Si $u_0 = 2$ et $q = 1/2$, que vaut $u_7$ ?
    \item Si $u_2 = 20$ et $u_5 = 67,5$, que vaut $q$ ?
    \item Si $u_7 = 1024$ et $q = -2$, que vaut $u_4$ ?
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Déterminez si les suites suivantes sont croissantes ou décroissantes.
\begin{align*}
(w_n) &= -2n + 3;\\
(x_n) &= n^3-n;\\
(y_n) &= \sin(\frac{n\pi}{2});\\
(z_n) &= \left\{
	\begin{array}{ll}
	n & \textrm{ si } n = 0 \vee n = 1 \vee n = 2,\\
	z_{n-1} + z_{n-2} + z_{n-3} & \textrm{ sinon.}
	\end{array}	
\right.
\end{align*}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Déterminez si les suites suivantes convergent, et si tel est le cas, déterminez leur limite.
\begin{itemize}
\item $(w_n) = \frac{1}{n}\sin(n)$,
\item $(x_n) = x^2 + 3x + 4$,
\item $(y_n) = \frac{x+1}{x^2+1} + 2$,
\item $(z_n) = \frac{4}{4^n}$.
\end{itemize}
\end{exo}

\begin{exo}%[\LeftThumbsUp]
Soient les séries géométriques suivantes~:
\begin{enumerate}
    \item la série commençant par $1$ et de raison $2$.
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=\sum_{i%3D0}^{\infty}+2^i
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=sum&a=*C.sum-_*Calculator.dflt-&f2=2^k&f=Sum.sumfunction_2^k&f3=0&f=Sum.sumlowerlimit\u005f0&f4=infinity&f=Sum.sumupperlimit2\u005finfinity&a=*FVarOpt.1-_**-.***Sum.sumvariable---.*--
    \item la série commençant par $1$ et de raison $1/4$.
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=\sum_{i%3D0}^{\infty}+4^-i
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=sum&a=*C.sum-_*Calculator.dflt-&f2=%281%2F4%29^k&f=Sum.sumfunction_%281%2F4%29^k&f3=0&f=Sum.sumlowerlimit\u005f0&f4=infinity&f=Sum.sumupperlimit2\u005finfinity&a=*FVarOpt.1-_**-.***Sum.sumvariable---.*--
    \item la série commençant par $1/3$ et de raison $1/3$.
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=1%2F3+\sum_{i%3D0}^{\infty}+3^-i
    \item la série commençant par $1/3$ et de raison $3$.
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=1%2F3+\sum_{i%3D0}^{\infty}+3^i
    \item la série commençant par $3$ et de raison $2/3$.
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=3+\sum_{i%3D0}^{\infty}+%282%2F3%29^i
\end{enumerate}

Écrivez les premiers termes de ces séries et étudiez leur convergence. Lorsque la série converge, trouvez la valeur de la somme.
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Trouvez le terme général et étudiez le comportement des séries suivantes~:
\begin{enumerate}
    \item $S = 1/4 + 1/8 + 1/12 + 1/16 + 1/20 + \ldots$
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=1%2F4+%2B+1%2F8+%2B+1%2F12+%2B+1%2F16+%2B+1%2F20+%2B+...
    \item $S = 1/3 + 1/9 + 1/27 + 1/81 + 1/243 + \ldots$
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=1%2F3+%2B+1%2F9+%2B+1%2F27+%2B+1%2F81+%2B+1%2F243+%2B+...
    \item $S = 1 + 1/4 + 1/7 + 1/10 + 1/13 + 1/16 + \ldots$
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=1+%2B+1%2F4+%2B+1%2F7+%2B+1%2F10+%2B+1%2F13+%2B+1%2F16+%2B+...
    \item $S = 1/21 + 1/32 + 1/43 + 1/54 + \ldots$
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=1%2F21+%2B+1%2F32+%2B+1%2F43+%2B+1%2F54+%2B+...
    \item $S = 1 - 2 + 3 - 4 + 5 - 6 + \ldots$
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=1+-+2+%2B+3+-+4+%2B+5+-+6+%2B+...
\end{enumerate}
\end{exo}

\begin{exo}[\LeftThumbsUp]
Analysez la convergence des séries dont les termes généraux sont :
\begin{enumerate}
%    \item \begin{flalign*}
%              & \frac{1}{\sqrt{n}} &
%          \end{flalign*}
    \item $\displaystyle \frac{1}{\sqrt{n}}$
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=\sum_{i%3D1}^{\infty}+1%2Fsqrt%28i%29
%    \item \begin{flalign*}
%              & \frac{1}{n (n + 1)} &
%          \end{flalign*}
    \item $\displaystyle \frac{1}{n (n + 1)}$
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=\sum_{i%3D1}^{\infty}+1%2F%28i+%28i+%2B+1%29%29
%    \item \begin{flalign*}
%              & \frac{1}{2 n - 1} &
%          \end{flalign*}
    \item $\displaystyle \frac{1}{2 n - 1}$
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=\sum_{i%3D1}^{\infty}+1%2F%282n-1%29
%    \item \begin{flalign*}
%              & \frac{1}{n^2 + 1} &
%          \end{flalign*}
    \item $\displaystyle \frac{1}{n^2 + 1}$
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=\sum_{i%3D1}^{\infty}+1%2F%28i%C2%B2+%2B+1%29
%    \item \begin{flalign*}
%              & \frac{1}{n !} &
%          \end{flalign*}
    \item $\displaystyle \frac{1}{n !}$
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=\sum_{i%3D1}^{\infty}+1%2F%28i+!%29
%    \item \begin{flalign*}
%              & \frac{1}{n^n} &
%          \end{flalign*}
    \item $\displaystyle \frac{1}{n^n}$
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=\sum_{i%3D1}^{\infty}+1%2F%28i^i%29
%    \item \begin{flalign*}
%              & \frac{1}{n^2} &
%          \end{flalign*}
    \item $\displaystyle \frac{1}{n^2}$
% https://www.wolframalpha.com/input/?i=\sum_{i%3D1}^{\infty}+1%2F%28i%C2%B2%29
\end{enumerate}
\end{exo}
